\section{El ahorcado}

Desarrolle un programa para jugar al popular juego `el ahorcado`, el
cual consiste en un personaje, el cual está a punto de ser ejecutado.

Para salvarlo es necesario adivinar una palabra, de la cual sólo se
conoce su longitud. El jugador debe ir eligiendo letra por letra, de
modo de ir completando la palabra.

Si el jugador se equivoca en una letra, es decir, la letra seleccionada
no pertenece a la palabra a adivinar, el personaje pierde alguna parte
de su cuerpo (un brazo, una pierna, el tronco, etc).

Se puede jugar hasta que el personaje pierda la cabeza, el último resto
de su trágica vida.

Lea cada letra de la palabra que debe adivinarse en elementos sucesivos
de un string llamado `palabra`. El jugador debe adivinar las letras que
pertenecen a la `palabra` y el programa debe terminar cuando todas las
letras se hayan adivinado, es decir, ganar el juego, o bien se haya
cometido un número establecido de desaciertos, es decir, gana el
computador.

Observaciones:

\begin{itemize}
\item
  Utilice un string para anotar las soluciones.
\item
  Asigne el caracter ``\_'' a cada elemento del string, y cada vez que
  se adivine una letra, substituya el caracter por la letra
  correspondiente.
\item
  El programa debe realizarse utilzando `funciones`
\item
  Considere las siguientes partes del cuerpo del `ahorcado`:
\end{itemize}

\begin{quote}
\begin{itemize}
\item
  pierna derecha
\item
  pierna izquierda
\item
  brazo derecho
\item
  brazo izquierdo
\item
  tronco
\item
  cabeza
\end{itemize}
\end{quote}

\begin{lstlisting}
Ingrese la palabra: caramelo
Comienza el juego!
" _ _ _ _ _ _ _ _ "
Ingrese letra: a
" _ a _ a _ _ _ _ "
Ingrese letra: e
" _ a _ a _ e _ _ "
Ingrese letra: i
Pierde "pierna derecha"
Ingrese letra: o
" _ a _ a _ e _ o "
Ingrese letra: b
Pierde "pierna izquierda"
Ingrese letra: c
" c a _ a _ e _ o "
Ingrese letra: d
Pierde "brazo derecho"
Ingrese letra: f
Pierde "brazo izquierdo"
Ingrese letra: g
Pierde "tronco"
Ingrese letra: h
Pierde "cabeza"

Haz perdido el juego!
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Ingrese la palabra: ola
Comienza el juego!
" _ _ _"
Ingrese letra: a
" _ _ a_"
Ingrese letra: a
Ya ingresaste esa letra!
Ingrese letra: l
" _ l a_"
Ingrese letra: o
" o l a "

Haz ganado!
\end{lstlisting}

