\section{Análisis de correos electrónicos}

La empresa RawInput S.A. desea hacer una segmentación de sus clientes
según su ubicación geográfica. Para esto, analizará su base de datos de
correos electrónicos con el fin obtener información sobre el lugar de
procedencia de cada cliente.

En una dirección de correo electrónico, el \emph{dominio} es la parte
que va des\-pués de la arroba, y el \emph{TLD} es lo que va después del
último punto. Por ejemplo, en la dirección
\lstinline!fulano.de.tal@alumnos.usm.cl!, el dominio es
\lstinline!alumnos.usm.cl! y el TLD es \lstinline!cl!.

Algunos TLD no están asociados a un país, sino que representan otro tipo
de entidades. Estos TLD genéricos son los siguentes:
\begin{lstlisting}
genericos = {'com', 'gov', 'edu', 'org', 'net', 'mil'}
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item
  Escriba la función \lstinline!obtener_dominios(correos)! que reciba
  como parámetro una lista de correos electrónicos, y retorne la lista
  de todos los dominios, sin repetir, y en orden alfabético.
\item
  Escriba la función \lstinline!contar_tld(correos)! que reciba como
  parámetro la lista de correos electrónicos, y retorne un diccionario
  que asocie a cada TLD la cantidad de veces que aparece en la lista. No
  debe incluir los TLD genéricos.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
>>> c = ['fulano@usm.cl', 'erika@lala.de', 'li@zi.cn',
...      'a@a.net', 'gudrun@lala.de', 'yayita@abc.cl',
...      'otto.von.d@lorem.ipsum.de', 'org@cn.de.cl',
...      'jozin@baz.cz', 'jp@foo.cl', 'dawei@hao.cn',
...      'pepe@gmail.com', 'ana@usm.cl', 'fer@x.com',
...      'ada@alumnos.usm.cl', 'dj@foo.cl', 'jan@baz.cz',
...      'polo@hotmail.com', 'd@abc.cl']
>>> obtener_dominios(c)
['abc.cl', 'alumnos.usm.cl', 'baz.cz', 'cn.de.cl', 'foo.cl',
'hao.cn', 'lala.de', 'lorem.ipsum.de', 'usm.cl', 'zi.cn']
>>> contar_tld(c)
{'cz': 2, 'de': 3, 'cn': 2, 'cl': 8}
\end{lstlisting}

