\section{Manos de póker}

En los juegos de naipes, una carta tiene dos atributos:
un valor (2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, J, Q, K, A)
y un palo (♡, ♢, ♣, ♠).

En un programa,
el valor puede ser representado como un número del 1 al 13,
y el palo como un string:
♡ → \lstinline!'C'!,
♢ → \lstinline!'D'!,
♣ → \lstinline!'T'! y
♠ → \lstinline!'P'!.

Una carta puede ser representada como una tupla de dos elementos: el
valor y el palo:

\begin{lstlisting}
carta1 = (5, 'T')
carta2 = (10, 'D')
\end{lstlisting}

Para simplificar, se puede representar el as como un 1, y los «monos» J,
Q y K como 11, 12 y 13:

\begin{lstlisting}
carta3 = (1, 'P')    # as de picas
carta4 = (12, 'C')   # reina de corazones
\end{lstlisting}

En el juego de póker, una mano tiene cinco cartas, lo que en un programa
vendría a ser un conjunto de cinco tuplas:

\begin{lstlisting}
mano = {(1, 'P'), (1, 'C'), (1, 'T'), (13, 'D'), (12, 'P')}
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
\item
  Un \emph{full} es una mano en que tres cartas tienen el mismo valor, y
  las otras dos tienen otro valor común.
  Por ejemplo,
  A♠ A♡ 6♣ A♢ 6♢
  es un full (tres ases y dos seis), pero
  2♣ A♡ Q♡ A♢ 6♢
  no.

  Escriba la función que indique si la mano es un full:
\begin{lstlisting}
>>> a = {(1, 'P'), (1, 'C'), (6, 'T'), (1, 'D'), (6, 'D')}
>>> b = {(2, 'T'), (1, 'C'), (12, 'C'), (1, 'D'), (6, 'D')}
>>> es_full(a)
True
>>> es_full(b)
False
\end{lstlisting}

\item
  Un \emph{color} es una mano en que todas las cartas tienen el mismo
  palo.
  Por ejemplo,
  8♠ K♠ 4♠ 9♠ 2♠
  es un color (todas las cartas son picas), pero
  Q♣ A♡ 5♡ 2♡ 2♢
  no lo es.

  Escriba la función que indique si la mano es un color:
\begin{lstlisting}
>>> a = {(8, 'P'), (13, 'P'), (4, 'P'), (9, 'P'), (2, 'P')}
>>> b = {(12, 'T'), (1, 'C'), (5, 'C'), (2, 'C'), (2, 'D')}
>>> es_color(a)
True
>>> es_color(b)
False
\end{lstlisting}

\item
  Una \emph{escalera} es una mano en que las cartas tienen valores
  consecutivos. Por ejemplo,
  4♠ 7♡ 3♡ 6♣ 5♣
  es una escalera (tiene los valores 3, 4, 5, 6 y 7), pero
  Q♣ 7♡ 3♡ Q♡ 5♣
  no lo es.

  Escriba la función que indique si la mano es una escalera:
\begin{lstlisting}
>>> a = {(4, 'P'), (7, 'C'), (3, 'C'), (6, 'T'), (5, 'T')}
>>> b = {(12, 'T'), (7, 'C'), (3, 'C'), (12, 'C'), (5, 'T')}
>>> es_escalera(a)
True
>>> es_escalera(b)
False
\end{lstlisting}

\item
  Una \emph{escalera de color} es una escalera en la que todas las
  cartas tienen el mismo palo. Por ejemplo,
  4♢ 7♢ 3♢ 6♢ 5♢
  es una escalera de color (son sólo diamantes, y los valores
  3, 4, 5, 6 y 7 son consecutivos).

  Escriba la función que indique si la mano es una escalera de color:
\begin{lstlisting}
>>> a = {(4, 'P'), (7, 'C'), (3, 'C'), (6, 'T'), (5, 'T')}
>>> b = {(8, 'P'), (13, 'P'), (4, 'P'), (9, 'P'), (2, 'P')}
>>> c = {(4, 'D'), (7, 'D'), (3, 'D'), (6, 'D'), (5, 'D')}
>>> es_escalera_de_color(a)
False
>>> es_escalera_de_color(b)
False
>>> es_escalera_de_color(c)
True
\end{lstlisting}

\item
  Escriba las funciones para identificar las demás manos del póker.

\item
  Escriba un programa que pida al usuario ingresar cinco cartas, y le
  indique qué tipo de mano es:

\begin{lstlisting}[language=testcase]
Carta 1: `5D`
Carta 2: `QT`
Carta 3: `QD`
Carta 4: `10P`
Carta 5: `5C`
Doble pareja
\end{lstlisting}

\end{enumerate}
