\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{beamerarticle}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{courier}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{wrapfig}

\setjobnamebeamerversion{02-diapos}

\input{../latex/definiciones.tex}
\input{../latex/notas-diapos.tex}

\title{Uso de intérprete, expresiones y tipos}
\author{Programación \\ \url{http://progra.usm.cl}}
\date{9 y 10 de marzo de 2011}

\begin{document}
  \maketitle

  \diapo{conceptos}

  \diapo{prog-ejemplo}
  Esta diapositiva es importante
  porque introduce algunas convenciones
  que serán seguidas durante todo el semestre
  en las diapositivas, los apuntes y las evaluaciones:
  \begin{itemize}
    \item los enunciados explican el problema en prosa;
    \item el caso de prueba muestra cómo se ve la ejecución de un programa,
      donde la entrada ingresada por el usuario aparece en negrita;
    \item el código es el programa que puede ser copiado y pegado
      en un editor de texto para ser guardado y ejecutado.
  \end{itemize}
  Presentar estas convenciones en detalle a los estudiantes.

  Antes de mostrar el programa en ejecución,
  explicar también los siguientes aspectos del ejemplo,
  para que los estudiantes comiencen a familiarizarse con el código:
  \begin{itemize}
    \item la primera línea del programa es la entrada,
      la segunda línea es el proceso
      y la tercera línea es la salida;
    \item la función \li!raw_input! recibe como parámetro
      el texto que será mostrado en la pantalla,
      y entrega com resultado el texto ingresado por el usuario;
    \item la función \li!float! convierte el texto a un número real,
      lo que es necesario para poder hacer operaciones aritméticas
      con el valor ingresado;
    \item la expresión \((f - 32)\cdot 5/9\)
      es evaluada con el valor que tiene \(f\) en ese momento,
      y al resultado se le asocia el nombre \li!c!;
    \item la sentencia \li!print!
      imprime el texto entre comillas tal cual aparece,
      y a continuación el valor que tiene \li!c! en ese momento.
  \end{itemize}

  A continuación,
  muestre en vivo cómo ingresar el programa en el editor de texto y ejecutarlo.
  Hágalo de varias maneras:
  \begin{itemize}
    \item primero usando Bloc de Notas + doble clic en el ícono del programa,
    \item luego, ingresando el código en IDLE y ejecutándolo desde ahí
      (presionando F5, o desde el menú),
    \item finalmente,
      ingresando el programa línea por línea en la consola de Python.
  \end{itemize}

  \diapo{ejemplos-expresiones}
  Presente la definición de \textbf{expresión}:
  una combinación de valores y operaciones
  que al ser evaluadas entregan un valor como resultado.



\end{document}


