\documentclass[12pt]{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{courier}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\input{../latex/definiciones.tex}

\usecolortheme{seahorse}
\usefonttheme{serif}

\title{Programas simples}
\author{Programación \\ \url{http://progra.usm.cl}}
\date{}

\begin{document}
  \begin{frame}
    \maketitle
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{problema-gravitacion}
    \frametitle{Problema}
    La fuerza de atracción gravitacional
    entre dos planetas de masas \(m_1\) y \(m_2\)
    separados por una distancia de \(r\) kilómetros
    está dada por la fórmula:
    \[ F = G\frac{m_1 m_2}{r^2}, \]
    donde
    \(G = 6.67428\cdot 10^{-11} [\text{m}^3\,\text{kg}^{-1}\,\text{s}^{-2}]\)
    es la constante de gravitación universal.

    Escriba un programa que pregunte las masas de los planetas y su distancia,
    y entregue la fuerza de atracción entre ellos.
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{gravitacion}
    \frametitle{Solución}
    \lstinputlisting{programas/gravitacion.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{problema-serrucho}
    \frametitle{Problema}
    Escriba un programa que pida al usuario un valor real \(x\),
    y entregue \(y = s(x)\),
    donde \(s(x)\) es la \emph{función serrucho}:

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.8]
        \draw[gray] (0, 0) grid (8.5, 3.5);
        \draw[->, thick] (0, 0) -- (8.5, 0);
        \draw[->, thick] (0, 0) -- (0, 3.5);
        \foreach\x in {0,2,...,8} \draw[*-o, red, thick] (\x, 0) -- (\x + 2, 3);
        \foreach\x in {0,...,8} \node at (\x, -.3) {\footnotesize \x};
        \foreach\y in {1,...,3} \node at (-.3, \y) {\footnotesize \y};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \lstinputlisting[language=testcase]{programas/caso-serrucho.txt}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{serrucho}
    \frametitle{Dos soluciones}
    \lstinputlisting{programas/serrucho.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{problema-rimas}
    \frametitle{Problema}
    Dos palabras riman si sus cuatro últimas letras son iguales.

    Escriba un programa que pregunte dos palabras,
    y muestre \li!True! o \li!False! dependiendo si riman o no.

    \lstinputlisting[language=testcase]{programas/caso-1-rima.txt}
    \lstinputlisting[language=testcase]{programas/caso-2-rima.txt}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{rima1}
    \frametitle{Primera solución}
    \lstinputlisting{programas/rima1.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{rima2}
    \frametitle{Solución con truco}
    \lstinputlisting{programas/rima2.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{rima3}
    \frametitle{Solución con más truco}
    \lstinputlisting{programas/rima3.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{problema-tazas}
    \frametitle{Problema}
    En una mesa hay 23 tazas formando un círculo.
    Las tazas 4 y 18 tienen una moneda en su interior.

    La moneda de la taza 4 es movida
    \(i\) posiciones en el sentido de las agujas del reloj,
    y la de la taza 18, \(j\) posiciones en el sentido contrario.

    Escriba un programa que pida al usuario ingresar \(i\) y \(j\),
    e imprima \li!True! o \li!False! dependiendo de si las monedas
    quedaron o no en la misma taza.

    \lstinputlisting[language=testcase]{programas/caso-tazas.txt}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{diagrama-tazas}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[rotate=90]
        \def\A{-360 / 23}
        \foreach\i in {0,...,22}
          \node[draw, fill=blue!20, circle, minimum size=2em] at (\i * \A:4cm) {\i};
        \foreach\i in {4, 18}
          \node[draw, fill=yellow, circle, minimum size=1em] at (\i * \A:4cm) {};
        \draw[thick, ->] ( 4 * \A:3cm) arc ( 4 * \A: 7.5 * \A:3cm);
        \draw[thick, ->] (18 * \A:3cm) arc (18 * \A: 12.5 * \A:3cm);
        \node at ( 7 * \A : 2.6cm) {\(i\)};
        \node at (12 * \A : 2.6cm) {\(j\)};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{tazas}
    \frametitle{Solución}
    \lstinputlisting{programas/tazas.py}
  \end{frame}

\end{document}

