\documentclass[12pt]{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{courier}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{pifont}
\newcommand{\T}{\ding{51}}
%\newcommand{\F}{\ding{55}}
\newcommand{\F}{}


\input{../latex/definiciones.tex}

\usecolortheme{seahorse}
\usefonttheme{serif}

\title{Estructuras de datos anidadas}
\author{
  Programación \\ \url{http://progra.usm.cl}
}
\date{}

\begin{document}
  \begin{frame}
    \maketitle
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \label{repaso}
    \frametitle{Repaso}
    \small
    \def\sep{-1ex}
    \begin{columns}[T]
      \column{0.5\textwidth}
        Listas:
        \begin{itemize}
          \setlength{\itemsep}{\sep}
          \item tienen orden
          \item mutables
          \item \li!list()!
          \item \li![1, 2, 3]!
        \end{itemize}
      \column{0.5\textwidth}
        Tuplas:
        \begin{itemize}
          \setlength{\itemsep}{\sep}
          \item tienen orden
          \item inmutables
          \item \li!tuple()!
          \item \li!(1, 2, 3)!
        \end{itemize}
    \end{columns}
    \vfill
    \begin{columns}[T]
      \column{0.5\textwidth}
        Diccionarios:
        \begin{itemize}
          \setlength{\itemsep}{\sep}
          \item no tienen orden
          \item pares llave-valor
          \item llaves no repetidas
          \item mutables
          \item \li!dict()!
          \item \li!\{1: 2, 3: 4\}!
        \end{itemize}
      \column{0.5\textwidth}
        Conjuntos:
        \begin{itemize}
          \setlength{\itemsep}{\sep}
          \item no tienen orden
          \item elementos no repetidos
          \item mutables
          \item \li!set()!
          \item \li!\{1, 2, 3\}!
        \end{itemize}
    \end{columns}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 1}
    \label{problema-alumnos-1}
    Los datos de los alumnos de una universidad \\
    están almacenados en un diccionario. \\
    Las llaves son los roles,
    y los valores son tuplas \\
    con el nombre, el apellido
    y la fecha de nacimiento: \\
    \tiny
    \lstinputlisting[linerange=1-10]{programas/alumnos.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 1 (continuación)}
    \label{problema-alumnos-2}
    Los inscritos de cada ramo están registrados \\
    en otro diccionario. Las llaves son los nombres de los ramos,
    y cada valor es el conjunto de los roles \\
    de los alumnos que están tomando el ramo:
    \tiny
    \lstinputlisting[linerange=12-17]{programas/alumnos.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 1 (continuación)}
    \label{problema-alumnos-3}
    \textbf{Ejercicio 1} \\
    Escriba la función \li!ramos_alumno(rol)! \\
    que retorne la lista de los ramos que está tomando \\
    el alumno con el rol entregado como parámetro:
    \lstinputlisting{programas/caso-ramos-alumno.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 1 (continuación)}
    \label{problema-alumnos-4}
    \textbf{Ejercicio 2} \\
    Escriba la función \li!alumno_mas_joven()! \\
    que retorne el nombre completo del alumno más joven:
    \lstinputlisting{programas/caso-alumno-mas-joven.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 2}
    \label{problema-futbol-1}
    Los resultados de un campeonato de fútbol \\
    están almacenados en un diccionario:
    \lstinputlisting[linerange=1-8]{programas/campeonato.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 2 (continuación)}
    \label{problema-futbol-2}
    \textbf{Ejercicio 1} \\
    Escriba la función \li!obtener_lista_equipos!
    que retorne la lista de los equipos
    que participan en el campeonato:
    \lstinputlisting{programas/caso-obtener-lista-equipos.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 2 (continuación)}
    \label{problema-futbol-3}
    \textbf{Ejercicio 2} \\
    El equipo que gana un partido, recibe 3 puntos. \\
    En caso de empate, ambos equipos reciben 1 punto. \\
    \vspace{1ex}
    Escriba la función \li!calcular_puntos(equipo)! \\
    que retorne la cantidad de puntos obtenidos \\
    por el equipo pasado como parámetro:
    \lstinputlisting{programas/caso-calcular-puntos.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 2 (continuación)}
    \label{problema-futbol-4}
    \textbf{Ejercicio 3} \\
    La \emph{diferencia de goles} de un equipo
    es el total de los goles que anotó menos el total de goles que recibió. \\
    \vspace{1ex}
    Escriba la función \li!calcular_diferencia(equipo)! \\
    que retorne la diferencia de goles
    del equipo pasado como parámetro:
    \lstinputlisting{programas/caso-calcular-diferencia.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 3}
    \label{problema-asistencia-1}
    La asistencia de los alumnos a clases \\
    puede ser llevada en una tabla como ésta:
    {\footnotesize
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
      Clase    & 1& 2& 3& 4& 5& 6& 7\\\hline\hline
      Pepito   &\T&\T&\T&\F&\F&\F&\F\\\hline
      Yayita   &\T&\T&\T&\F&\T&\F&\T\\\hline
      Fulanita &\T&\T&\T&\T&\T&\T&\T\\\hline
      Panchito &\T&\T&\T&\F&\T&\T&\T\\\hline
    \end{tabular}
    }

    \vspace{1ex}
    La tabla puede ser representada como una lista de listas con valores booleanos:
    \footnotesize
    \lstinputlisting[linerange=1-7]{programas/asistencia.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 3 (continuación)}
    \label{problema-asistencia-2}
    \textbf{Ejercicio 1} \\
    Escriba la función \li!total_por_alumno(tabla)!
    que reciba como parámetro la tabla de asistencia
    y retorne una lista con el número de clases
    asistidas por cada alumno:
    \lstinputlisting{programas/caso-asistencia-total-alumno.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 3 (continuación)}
    \label{problema-asistencia-3}
    \textbf{Ejercicio 2} \\
    Escriba la función \li!total_por_clase(tabla)!
    que reciba como parámetro la tabla de asistencia
    y retorne una lista con el número de alumnos \\
    que asistió a cada clase:
    \lstinputlisting{programas/caso-asistencia-total-clase.py}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \frametitle{Problema 3 (continuación)}
    \label{problema-asistencia-4}
    \textbf{Ejercicio 3} \\
    Escriba la función \li!alumno_estrella(tabla)!
    que reciba como parámetro la tabla de asistencia
    y retorne el nombre del alumno que asistió a más clases:
    \lstinputlisting{programas/caso-asistencia-estrella.py}
  \end{frame}

\end{document}

