\documentclass[12pt,spanish,a5paper,landscape]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{courier}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}

\input{../../latex/definiciones.tex}
\lstset{language=py}
\setlist[enumerate]{
  labelindent=-.5in,%
  leftmargin=0pt,%
  labelsep=1em%
}

\parskip 1ex
\parindent 0pt

\begin{document}
  \pagestyle{empty}
  \thispagestyle{empty}

  \part*{Control 3, miércoles 1--2}
  \newpage

  La Asociación de Tsunamología mide el nivel de las mareas
  en varias ciudades del país,
  y estima la probabilidad de que haya un tsunami
  calculando qué porcentaje de esas mediciones
  supera un umbral definido para cada ciudad.

  \begin{enumerate}
    \item
      Escriba la función \li!probabilidad_tsunami(mareas, umbral)!,
      cuyos parámetros son la lista de mediciones de mareas
      y el umbral de una ciudad,
      que retorne el porcentaje de probabilidad estimada
      de que haya tsunami en esa ciudad.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{miercoles-1-2.py}

    \item
      El alcalde de Valparaíso decidió que se evacuaría la ciudad
      si la probabilidad de tsunami supera el 32\%.
      El umbral de mareas para Valparaíso es 270.0.

      Escriba la función \li!hay_que_evacuar(mareas)!,
      que reciba como parámetro la lista de mediciones de mareas,
      y que retorne un valor booleano
      indicando si se debe o no evacuar Valparaíso.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{miercoles-1-2.py}
  \end{enumerate}
  \newpage

  \part*{Control 3, miércoles 3--4}
  \newpage
  En el básquetbol hay tres tipos de anotaciones:
  el tiro libre (\li!'L'!), que vale un punto;
  el doble (\li!'D'!), que vale dos puntos; y
  el triple (\li!'T'!), que vale tres puntos.

  \begin{enumerate}
    \item
      Escriba la función \li!calcular_puntaje(anotaciones)!,
      cuyo parámetro es la lista de las anotaciones
      de un equipo durante un partido,
      que retorne el puntaje obtenido por el equipo.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{miercoles-3-4.py}

    \item
      Escriba la función \li!ganador_partido(anotaciones_a, anotaciones_b)!,
      que reciba como parámetros las listas de anotaciones
      de los equipos A y B,
      y que retorne el nombre del equipo ganador.
      En caso de empate,
      debe retornar \li!'Empate'!.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{miercoles-3-4.py}
  \end{enumerate}
  \newpage

  \part*{Control 3, jueves 1--2}
  \newpage
  El carioca es un juego de naipes típico de Chile.
  Cada jugador recibe una mano de varias cartas,
  numeradas del 1 al 13.

  Cuando un jugador tiene tres cartas con el mismo número,
  se dice que tiene un trío.

  \begin{enumerate}
    \item
      Escriba la función \li!contar_valores(cartas)!,
      que reciba como parámetro una lista de cartas,
      y retorne una lista de tamaño 13
      con las cantidades de veces que aparece cada número.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{jueves-1-2.py}

    \item
      Escriba la función \li!tiene_trio(cartas)!
      que retorne un valor booleano
      indicando si la lista \li!cartas! tiene o no un trío.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{jueves-1-2.py}

  \end{enumerate}
  \newpage

  \part*{Control 3, jueves 3--4}
  \newpage

  Un vendedor sale de Santiago
  para hacer varios viajes.
  Los viajes hacia el norte
  se representan con kilometrajes positivos,
  y hacia el sur con kilometrajes negativos.

  \begin{enumerate}
    \item
      Escriba la función \li!distancia_recorrida(viajes)!,
      que reciba como parámetro la lista de viajes,
      y que retorne la distancia total recorrida por el vendedor.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{jueves-3-4.py}

    \item
      Escriba la función \li!llego_de_regreso(viajes)!,
      que reciba como parámetro la lista de viajes,
      y que retorne un valor booleano
      que indique si después de los viajes
      el vendedor llegó o no de regreso al lugar de partida.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{jueves-3-4.py}
  \end{enumerate}

\end{document}

