\chapter{Arreglos}

Las estructuras de datos que hemos visto hasta ahora (listas, tuplas,
diccionarios, conjuntos) permiten manipular datos de manera muy
flexible. Combinándolas y anidándolas, es posible organizar información
de manera estructurada para representar sistemas del mundo real.

En muchas aplicaciones de ingeniería, por otra parte, más importante que
la organización de los datos es la capacidad de hacer muchas operaciones
a la vez sobre grandes conjuntos de datos numéricos de manera eficiente.
Algunos ejemplos de problemas que requieren manipular grandes secuencias
de números son: la predicción del clima, la construcción de edificios, y
el análisis de indicadores financieros entre muchos otros.

La estructura de datos que sirve para almacenar estas grandes secuencias
de números (generalmente de tipo \lstinline!float!) es el
\textbf{arreglo}.

Los arreglos tienen algunas similitudes con las listas:
\begin{itemize}
\item
  los elementos tienen un orden y se pueden acceder mediante su
  posición,
\item
  los elementos se pueden recorrer usando un ciclo \lstinline!for!.
\end{itemize}
Sin embargo, también tienen algunas restricciones:
\begin{itemize}
\item
  todos los elementos del arreglo deben tener el mismo tipo,
\item
  en general, el tamaño del arreglo es fijo (no van creciendo
  dinámicamente como las listas),
\item
  se usan principalmente para almacenar datos numéricos.
\end{itemize}

A la vez, los arreglos tienen muchas ventajas por sobre las listas, que
iremos descubriendo a medida que avancemos en la materia.

Los arreglos son los equivalentes en programación de las
\textbf{matrices} y \textbf{vectores} de las matemáticas. Precisamente,
una gran motivación para usar arreglos es que hay mucha teoría detrás de
ellos que puede ser usada en el diseño de algoritmos para resolver
problemas interesantes.

\section{Crear arreglos}

El módulo que provee las estructuras de datos y las funciones para
trabajar con arreglos se llama \textbf{NumPy}, y no viene incluído con
Python, por lo que hay que instalarlo por separado.

Descargue el instalador apropiado para su versión de Python desde la
\href{http://tinyurl.com/bajar-numpy}{página de descargas de NumPy}.
Para ver qué versión de Python tiene instalada, vea la primera línea que
aparece al abrir una consola.

Para usar las funciones provistas por NumPy, debemos importarlas al
principio del programa:

\begin{lstlisting}
from numpy import array
\end{lstlisting}

Como estaremos usando frecuentemente muchas funciones de este módulo,
conviene importarlas todas de una vez usando la siguiente sentencia:

\begin{lstlisting}
from numpy import *
\end{lstlisting}

(Si no recuerda cómo usar el \lstinline!import!, puede repasar el
capítulo sobre módulos).

El tipo de datos de los arreglos se llama \lstinline!array!. Para crear
un arreglo nuevo, se puede usar la función \lstinline!array! pasándole
como parámetro la lista de valores que deseamos agregar al arreglo:

\begin{lstlisting}
>>> a = array([6, 1, 3, 9, 8])
>>> a
array([6, 1, 3, 9, 8])
\end{lstlisting}

Todos los elementos del arreglo tienen exactamente el mismo tipo. Para
crear un arreglo de números reales, basta con que uno de los valores lo
sea:

\begin{lstlisting}
>>> b = array([6.0, 1, 3, 9, 8])
>>> b
array([ 6.,  1.,  3.,  9.,  8.])
\end{lstlisting}

Otra opción es convertir el arreglo a otro tipo usando el método
\lstinline!astype!:

\begin{lstlisting}
>>> a
array([6, 1, 3, 9, 8])
>>> a.astype(float)
array([ 6.,  1.,  3.,  9.,  8.])
>>> a.astype(complex)
array([ 6.+0.j,  1.+0.j,  3.+0.j,  9.+0.j,  8.+0.j])
\end{lstlisting}

Hay muchas formas de arreglos que aparecen a menudo en la práctica, por
lo que existen funciones especiales para crearlos:

\begin{itemize}
\item
  \lstinline!zeros(n)! crea un arreglo de \lstinline!n! ceros;
\item
  \lstinline!ones(n)! crea un arreglo de \lstinline!n! unos;
\item
  \lstinline!arange(a, b, c)! crea un arreglo de forma similar a la
  función \lstinline!range!, con las diferencias que \lstinline!a!,
  \lstinline!b! y \lstinline!c! pueden ser reales, y que el resultado es
  un arreglo y no una lista;
\item
  \lstinline!linspace(a, b, n)! crea un arreglo de \lstinline!n! valores
  equiespaciados entre \lstinline!a! y \lstinline!b!.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
>>> zeros(6)
array([ 0.,  0.,  0.,  0.,  0.,  0.])

>>> ones(5)
array([ 1.,  1.,  1.,  1.,  1.])

>>> arange(3.0, 9.0)
array([ 3.,  4.,  5.,  6.,  7.,  8.])

>>> linspace(1, 2, 5)
array([ 1.  ,  1.25,  1.5 ,  1.75,  2.  ])
\end{lstlisting}

\section{Operaciones con arreglos}

Las limitaciones que tienen los arreglos respecto de las listas son
compensadas por la cantidad de operaciones convenientes que permiten
realizar sobre ellos.

Las operaciones aritméticas entre arreglos se aplican elemento a
elemento:

\begin{lstlisting}
>>> a = array([55, 21, 19, 11,  9])
>>> b = array([12, -9,  0, 22, -9])

# sumar los dos arreglos elemento a elemento
>>> a + b
array([67, 12, 19, 33,  0])

# multiplicar elemento a elemento
>>> a * b
array([ 660, -189,    0,  242,  -81])

# restar elemento a elemento
>>> a - b
array([ 43,  30,  19, -11,  18])
\end{lstlisting}

Las operaciones entre un arreglo y un valor simple funcionan aplicando
la operación a todos los elementos del arreglo, usando el valor simple
como operando todas las veces:

\begin{lstlisting}
>>> a
array([55, 21, 19, 11,  9])

# multiplicar por 0.1 todos los elementos
>>> 0.1 * a
array([ 5.5,  2.1,  1.9,  1.1,  0.9])

# restar 9.0 a todos los elementos
>>> a - 9.0
array([ 46.,  12.,  10.,   2.,   0.])
\end{lstlisting}

Note que si quisiéramos hacer estas operaciones usando listas,
necesitaríamos usar un ciclo para hacer las operaciones elemento a
elemento.

Las operaciones relacionales también se aplican elemento a elemento, y
retornan un arreglo de valores booleanos:

\begin{lstlisting}
>>> a = array([5.1, 2.4, 3.8, 3.9])
>>> b = array([4.2, 8.7, 3.9, 0.3])
>>> c = array([5, 2, 4, 4]) + array([1, 4, -2, -1]) / 10.0
>>> a < b
array([False,  True,  True, False], dtype=bool)
>>> a == c
array([ True,  True,  True,  True], dtype=bool)
\end{lstlisting}

Para reducir el arreglo de booleanos a un único valor, se puede usar las
funciones \lstinline!any! y \lstinline!all!. \lstinline!any! retorna
\lstinline!True! si al menos uno de los elementos es verdadero, mientras
que \lstinline!all! retorna \lstinline!True! sólo si todos lo son (en
inglés, \emph{any} signfica «alguno», y \emph{all} significa «todos»):

\begin{lstlisting}
>>> any(a < b)
True
>>> any(a == b)
False
>>> all(a == c)
True
\end{lstlisting}

\section{Funciones sobre arreglos}

NumPy provee muchas funciones matemáticas que también operan elemento a
elemento. Por ejemplo, podemos obtener el seno de 9 valores
equiespaciados entre \(0\) y \(\pi/2\) con una sola llamada a la función
\lstinline!sin!:

\begin{lstlisting}
>>> from numpy import linspace, pi, sin

>>> x = linspace(0, pi/2, 9)
>>> x
array([ 0.        ,  0.19634954,  0.39269908,
        0.58904862,  0.78539816,  0.9817477 ,
        1.17809725,  1.37444679,  1.57079633])

>>> sin(x)
array([ 0.        ,  0.19509032,  0.38268343,
        0.55557023,  0.70710678,  0.83146961,
        0.92387953,  0.98078528,  1.        ])
\end{lstlisting}

Como puede ver, los valores obtenidos crecen desde 0 hasta 1, que es
justamente como se comporta la función seno en el intervalo
\(\left[0, \pi/2\right]\).

Aquí también se hace evidente otra de las ventajas de los arreglos: al
mostrarlos en la consola o al imprimirlos, los valores aparecen
perfectamente alineados. Con las listas, esto no ocurre:

\begin{lstlisting}
>>> list(sin(x))
[0.0, 0.19509032201612825, 0.38268343236508978, 0.5555702330
1960218, 0.70710678118654746, 0.83146961230254524, 0.9238795
3251128674, 0.98078528040323043, 1.0]
\end{lstlisting}

\section{Arreglos aleatorios}

El módulo NumPy contiene a su vez otros módulos que proveen
funcio\-na\-lidad adicional a los arreglos y funciones básicos.

El módulo \lstinline!numpy.random! provee funciones para crear
\textbf{números aleatorios} (es decir, generados al azar), de las cuales
la más usada es la función \lstinline!random!, que entrega un arreglo de
números al azar distribuidos uniformemente entre 0 y 1:

\begin{lstlisting}
>>> from numpy.random import random
>>> random(3)
array([ 0.53077263,  0.22039319,  0.81268786])
>>> random(3)
array([ 0.07405763,  0.04083838,  0.72962968])
>>> random(3)
array([ 0.51886706,  0.46220545,  0.95818726])
\end{lstlisting}

\section{Obtener elementos de un arreglo}

Cada elemento del arreglo tiene un índice, al igual que en las listas.
El primer elemento tiene índice 0. Los elementos también pueden
numerarse desde el final hasta el principio usando índices negativos. El
último elemento tiene índice \(-1\):

\begin{lstlisting}
>>> a = array([6.2, -2.3, 3.4, 4.7, 9.8])

>>> a[0]
6.2
>>> a[1]
-2.3
>>> a[-2]
4.7
>>> a[3]
4.7
\end{lstlisting}

Una seccion del arreglo puede ser obtenida usando el operador de
rebanado \lstinline!a[i:j]!. Los índices \lstinline!i! y \lstinline!j!
indican el rango de valores que serán entregados:

\begin{lstlisting}
>>> a
array([ 6.2, -2.3,  3.4,  4.7,  9.8])
>>> a[1:4]
array([-2.3,  3.4,  4.7])
>>> a[2:-2]
array([ 3.4])
\end{lstlisting}

Si el primer índice es omitido, el rebanado comienza desde el principio
del arreglo. Si el segundo índice es omitido, el rebanado termina al
final del arreglo:

\begin{lstlisting}
>>> a[:2]
array([ 6.2, -2.3])
>>> a[2:]
array([ 3.4,  4.7,  9.8])
\end{lstlisting}

Un tercer índice puede indicar cada cuántos elementos serán incluídos en
el resultado:

\begin{lstlisting}
>>> a = linspace(0, 1, 9)
>>> a
array([ 0.   ,  0.125,  0.25 ,  0.375,  0.5  ,  0.625,
0.75 ,  0.875,  1.   ])
>>> a[1:7:2]
array([ 0.125,  0.375,  0.625])
>>> a[::3]
array([ 0.   ,  0.375,  0.75 ])
>>> a[-2::-2]
array([ 0.875,  0.625,  0.375,  0.125])
>>> a[::-1]
array([ 1.   ,  0.875,  0.75 ,  0.625,  0.5  ,  0.375,
0.25 ,  0.125,  0.   ])
\end{lstlisting}

Una manera simple de recordar cómo funciona el rebanado es considerar
que los índices no se refieren a los elementos, sino a los espacios
entre los elementos:

\begin{center}
  \input{diagramas/indices}
\end{center}

\begin{lstlisting}
>>> b = array([17.41, 2.19, 10.99, -2.29, 3.86, 11.10])
>>> b[2:5]
array([ 10.99,  -2.29,   3.86])
>>> b[:5]
array([ 17.41,   2.19,  10.99,  -2.29,   3.86])
>>> b[1:1]
array([], dtype=float64)
>>> b[1:5:2]
array([ 2.19, -2.29])
\end{lstlisting}

\section{Algunos métodos convenientes}

Los arreglos proveen algunos métodos útiles que conviene conocer.

Los métodos \lstinline!min! y \lstinline!max!, entregan respectivamente
el mínimo y el máximo de los elementos del arreglo:

\begin{lstlisting}
>>> a = array([4.1, 2.7, 8.4, pi, -2.5, 3, 5.2])
>>> a.min()
-2.5
>>> a.max()
8.4000000000000004
\end{lstlisting}

Los métodos \lstinline!argmin! y \lstinline!argmax! entregan
respectivamente la posición del mínimo y del máximo:

\begin{lstlisting}
>>> a.argmin()
4
>>> a.argmax()
2
\end{lstlisting}

Los métodos \lstinline[language={}]!sum! y \lstinline!prod! entregan respectivamente
la suma y el producto de los elementos:

\begin{lstlisting}[language={}]
>>> a.sum()
24.041592653589795
>>> a.prod()
-11393.086289208301
\end{lstlisting}

