\documentclass[12pt,spanish,a5paper,landscape]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{courier}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}

\input{../../latex/definiciones.tex}
\lstset{language=py}
\setlist[enumerate]{leftmargin=0pt}

\begin{document}
  \pagestyle{empty}
  \thispagestyle{empty}

  \part*{Control 4, lunes 1--2}
  \newpage

  El carioca es un juego de naipes típico de Chile.
  Cada jugador recibe una mano de varias cartas,
  numeradas del 1 al 13.

  Cuando un jugador tiene tres cartas con el mismo número,
  se dice que tiene un trío.

  \begin{enumerate}
    \item
      Escriba la función \li!contar_valores(cartas)!,
      que reciba como parámetro una lista de cartas,
      y retorne un diccionario que asocie a cada carta
      la cantidad de veces que aparece.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{lunes-1-2.py}

    \item
      Escriba la función \li!tiene_trio(cartas)!
      que retorne un valor booleano
      indicando si la lista \li!cartas! tiene o no un trío.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{lunes-1-2.py}

  \end{enumerate}
  \newpage

  \part*{Control 4, lunes 3--4}
  \newpage

  Los precios de los productos de un supermercado
  están almacenados en un diccionario como el siguente:
  \lstinputlisting[
    linerange=EJEMPLO\ PRECIOS-FIN\ EJEMPLO\ PRECIOS,
  ]{lunes-3-4.py}

  \begin{enumerate}
    \item
      Escriba la función \li!producto_mas_caro(precios)!,
      que reciba como parámetro el diccionario de precios,
      y retorne el nombre del producto más caro.
      Si hay más de un producto más caro,
      retorne cualquiera de ellos.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{lunes-3-4.py}

    \item
      Una compra puede ser representada como un diccionario
      en que se asocia a cada producto
      la cantidad de unidades que se comprará.

      Escriba la función \li!monto_total(precios, compra)!,
      que reciba como parámetros el diccionario de precios
      y el diccionario de la compra,
      y retorne el monto total a pagar por la compra.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{lunes-3-4.py}

  \end{enumerate}
  \newpage

  \part*{Control 4, martes 1--2}
  \newpage

  Una escuelita mantiene el registro de notas de los niños
  en un diccionario como el siguiente:
  \lstinputlisting[
    linerange=EJEMPLO\ NOTAS-FIN\ EJEMPLO\ NOTAS,
  ]{martes-1-2.py}

  \begin{enumerate}

    \item
      Escriba la función \li!calcular_promedios(notas)!
      que reciba como parámetro el diccionario de notas,
      y retorne un diccionario que asocie a cada niño su promedio.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{martes-1-2.py}

    \item
      Escriba la función \li!clasificar_ninos(notas)!
      que reciba como parámetro el diccionario de notas
      y retorne un diccionario cuyas únicas dos llaves sean
      \li!'Aprobados'! y \li!'Reprobados'!.
      Los valores del diccionario deben ser, respectivamente,
      las cantidades de niños aprobados y reprobados.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{martes-1-2.py}

  \end{enumerate}

  \newpage

  \part*{Control 4, martes 3--4}
  \newpage

  Se hizo una encuesta en varias ciudades.
  La encuesta consistía en una única pregunta,
  cuyas posibles respuestas eran \li!A!, \li!B! y \li!C!.
  Las respuestas de los encuestados de cada ciudad
  están almacenadas en un diccionario como el siguiente:
  \lstinputlisting[
    linerange=EJEMPLO\ RESPUESTAS-FIN\ EJEMPLO\ RESPUESTAS,
  ]{martes-3-4.py}

  \begin{enumerate}

    \item
      Escriba la función \li!resultados_encuesta(respuestas)!
      que reciba como parámetro el diccionario de respuestas,
      y retorne un diccionario asociando a cada respuesta
      el total de encuestados que la contestó:
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1,
      ]{martes-3-4.py}

    \item
      Escriba la función \li!porcentaje_respuesta_ciudad(respuestas, r, c)!,
      que reciba como parámetros el dicconario de respuestas,
      una respuesta \li!r! y una ciudad \li!c!.
      La función debe retornar el porcentaje de encuestados que respondió
      la respuesta \li!r! en la ciudad \li!c!.
      \lstinputlisting[
        linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2,
      ]{martes-3-4.py}


  \end{enumerate}

\end{document}

