En un campo de batalla
hay objetivos que se desea destruir.
Todos los objetivos están representados
como tuplas \li!(x, y)!
indicando su posición en el campo.

Durante la próxima misión
se lanzará varias bombas sobre el campo de batalla.
Cada bomba está representada
como una tupla \li!(x, y, r)!,
donde \li!x! e \li!y! indican el punto de impacto
y \li!r! es el radio de acción de la bomba.
Al caer en el punto de impacto,
una bomba destruye todo lo que está
a una distancia menor o igual que \li!r!.

\begin{minipage}{.70\textwidth}
  En el mapa de la derecha están visualizados
  los objetivos y la bomba siguientes:
  \lstinputlisting[linerange=MAPA-FIN\ MAPA]{bombas/programa.py}
  En este ejemplo,
  la bomba destruye tres objetivos.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.25\textwidth}
  \hfill
  \begin{tikzpicture}[scale=.4, auto]
    \tikzstyle{target}=[inner sep=2pt, circle, fill=gray!40]
    \tikzstyle{friend}=[inner sep=2pt, circle, fill=gray!90]
    \draw[dotted] (0, 0) grid (10, 10);
    \draw (0, 0) rectangle (10, 10);
    \node[target] (f0) at (3.9, 2.1) {0};
    \node[target] (f1) at (8.7, 0.3) {1};
    \node[target] (f2) at (9.1, 8.2) {2};
    \node[target] (f3) at (0.9, 9.5) {3};
    \node[target] (f4) at (5.5, 5.5) {4};
    \node[target] (f5) at (4.5, 4.5) {5};
    \node[target] (f6) at (1.4, 6.2) {6};
    \node[target] (f7) at (7.7, 8.4) {7};
    \node[target] (f8) at (9.1, 3.1) {8};
    \draw (5.1, 3.7) circle (3cm);
    \draw[-latex'] (5.1, 3.7) --
        node [midway, below] {\(r\)}
        +(30:3cm);
    \node[inner sep=1pt, fill, circle] at (5.1, 3.7) {};
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}

\begin{enumerate}[leftmargin=0pt,label=\emph{\alph*})]

  \item
    Escriba la función \li!destruye(bomba, objetivo)!
    que retorne \li!True! si la \li!bomba! destruye el \li!objetivo!
    y \li!False! si no lo hace.
    \lstinputlisting[linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1]{bombas/programa.py}

  \item
    Escriba la función \li!obtener_impactos(bomba, objetivos)!
    que retorne un arreglo de ceros y unos,
    donde el cero indica que el objetivo correspondiente
    no fue destruído por la bomba,
    mientras que el uno indica que sí lo fue.
    \lstinputlisting[linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2]{bombas/programa.py}

  \item
    El módulo \li!random! provee la función \li!random!
    que retorna un número al azar entre 0 y 1:
\begin{lstlisting}
>>> from random import random
>>> random()
0.23982804170484318
>>> random()
0.7492150316162312
\end{lstlisting}
    Escriba la función \li!bomba_aleatoria()!
    que retorne una bomba con radio de acción 0.5,
    y cuyo punto de impacto sea un lugar al azar
    dentro del cuadrado definido por los puntos~\((0, 0)\) y~\((10, 10)\).
\begin{lstlisting}
>>> bomba_aleatoria()
(4.077187073042481, 2.47990170922632, 0.5)
>>> bomba_aleatoria()
(6.287830604803876, 3.159523224534051, 0.5)
\end{lstlisting}

  \item
    Escriba la función \li!bombardear(objetivos)!
    que lance bombas aleatorias hasta que todos los objetivos
    hayan quedado destruídos.
    La función debe retornar
    la lista todas las bombas que fue necesario lanzar.

\end{enumerate}

