\documentclass[12pt,spanish,a5paper,landscape]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{courier}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{microtype}

\input{../../latex/definiciones.tex}
\lstset{language=testcase}
\lstset{frame=single}

\begin{document}
  \pagestyle{empty}
  \thispagestyle{empty}

  \part*{Control 5, lunes 1--2}
  \newpage

  \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    El archivo \li!diccionario.txt!
    contiene las definiciones de varias palabras
    en el formato mostrado a la derecha.
    \\[2ex]
    Cada línea del archivo tiene una palabra y su definición,
    separados por dos puntos.
    Además, junto a cada palabra,
    se indica si ésta es un sustantivo \li!(s)!
    o un verbo \li!(v)!.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \hfil\verb!diccionario.txt!\hfil
    \small
    \lstinputlisting[language=file]{diccionario.txt}
  \end{minipage}

  Escriba un programa que pregunte al usuario una palabra,
  y entregue como salida su definición y su tipo de palabra.
  Si la palabra no está en el diccionario,
  el programa debe mostrar el mensaje
  «\texttt{La palabra no esta en el diccionario}».

  Use los siguientes ejemplos como referencia.

  \begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
    \lstinputlisting[linerange=CASO\ 1-FIN\ CASO\ 1]{lunes-1-2.py}
  \end{minipage}

  \begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
    \lstinputlisting[linerange=CASO\ 2-FIN\ CASO\ 2]{lunes-1-2.py}
  \end{minipage}

  \newpage

  \part*{Control 5, lunes 3--4}
  \newpage

  \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    Todos los buses del Transpythonia
    llevan un registro de sus recorridos
    en un archivo llamado \li!paradas.txt!,
    con la estructura del ejemplo de la derecha.
    \\[2ex]
    Cada vez que el bus completa una vuelta del recorrido,
    se agrega una nueva línea al archivo
    indicando a qué hora pasó por cada paradero.
    Todas las horas están separadas por dos guiones.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \hfil\verb!paradas.txt!\hfil
    \small
    \lstinputlisting[language=file]{paradas.txt}
  \end{minipage}

  Transpythonia desea controlar que los buses de cada recorrido
  no estén demorando más de un tiempo dado
  en hacer el recorrido completo.

  Escriba un programa que pregunte al usuario
  el tiempo máximo permitido (en minutos)
  en hacer una vuelta,
  y entregue como salida todas las vueltas
  que se demoraron más que eso.

  Use el siguiente ejemplo como referencia.
  La salida debe mostrar:
  el número de vuelta,
  su hora de inicio
  y su duración en minutos.

  \begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
    \lstinputlisting[linerange=CASO-FIN\ CASO]{lunes-3-4.py}
  \end{minipage}

  \newpage

  \part*{Control 5, martes 1--2}
  \newpage

  \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    Todos los recorridos del Transpythópolis
    tienen registrado en un archivo llamado \li!paradas.txt!
    las horas en que el bus va a pasar por cada paradero.
    \\[2ex]
    Cada línea del archivo representa
    una vuelta completa al recorrido.
    Las horas en la que pasa por cada paradero
    están separadas por dos guiones.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
    \hfil\verb!paradas.txt!\hfil
    \small
    \lstinputlisting[language=file]{paradas.txt}
  \end{minipage}

  En cada paradero se instalará un computador
  en el que los usuarios podrán ingresar
  el paradero en que se encuentran (numerados desde 1)
  y la hora actual.
  El programa mostrará
  hace cuántos minutos pasó el bus en cada vuelta pasada,
  y dentro de cuántos minutos volverá a pasar.

  Escriba el programa que se instalará en los paraderos.
  Use el ejemplo como referencia:

  \begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
    \lstinputlisting[linerange=CASO-FIN\ CASO]{martes-1-2.py}
  \end{minipage}

  \newpage

  \part*{Control 5, martes 3--4}
  \newpage

  \begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
    Rosalinda Sansana mantiene su horario de este semestre
    en un archivo llamado \li!horario.txt!,
    siguiendo el formato mostrado a la derecha.
    \\[2ex]
    En cada línea del archivo aparece el nombre de un ramo
    seguido de dos puntos.
    A continuación,
    aparecen todas las clases de ese ramo en la semana,
    separados por comas.
    Los nombres de los días están abreviados
    por sus dos primeras letras.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.42\textwidth}
    \hfil\verb!horario.txt!\hfil
    \lstinputlisting[language=file]{horario.txt}
  \end{minipage}

  Escriba un programa que le pregunte a Rosalinda
  cuál es el día de hoy,
  y le diga cuáles son las clases que debe asistir
  y en qué bloques.

  \begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
    \lstinputlisting[linerange=CASO-FIN\ CASO]{martes-3-4.py}
  \end{minipage}

\end{document}

